\begin{task}{7.25}
  Вычислить определитель, приведя матрицу к треугольному виду.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x  & y  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & x  & y  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & x  & y  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & y  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & x  & y  \\
        y  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & x
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  Вычтем из второго столбца первый, домноженный на $\frac{y}{x}$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x  & y  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & x  & y  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & x  & y  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & y  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & x  & y  \\
        y  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & x
      \end{vmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & x  & y  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & x  & y  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & y  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & x  & y  \\
        y  & \frac{-y^{2}}{x}  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & x
      \end{vmatrix} =
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Из каждого столбца, начиная с $3$-го будем вычитать предыдущий, умноженный на
  $\frac{y}{x}$.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        x  & y  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & x  & y  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & x  & y  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & y  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & x  & y  \\
        y  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & x
      \end{vmatrix} =
      \begin{vmatrix}
        x  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & x  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & x  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & 0  & 0  & \ldots  & x  & 0  \\
        y  & \frac{-y^{2}}{x}  & \frac{y^{3}}{x^{2}}  &
        \frac{-y^{4}}{x^{3}}  & \ldots  &
        \frac{(-1)^{n-2} y^{n-1}}{x^{n-2}}  &
        x + \frac{(-1)^{n-1} y^{n}}{x^{n-1}}
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \det A =
      x^{n-1} (x + \frac{(-1)^{n-1} y^{n}}{x^{n-1}}) =
      x^{n} + (-1)^{n+1} y^{n}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
